<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>종이접는 사회사업가 - 밑줄</title><link href="https://paperworker-hsg.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://paperworker-hsg.github.io/feeds/mitjul.atom.xml" rel="self"></link><id>https://paperworker-hsg.github.io/</id><updated>2018-05-05T22:03:00+09:00</updated><entry><title>"나, 다니엘 블레이크" 밑줄</title><link href="https://paperworker-hsg.github.io/mitjul/I-daniel-blake" rel="alternate"></link><published>2018-05-05T22:03:00+09:00</published><updated>2018-05-05T22:03:00+09:00</updated><author><name>Paperworker</name></author><id>tag:paperworker-hsg.github.io,2018-05-05:/mitjul/I-daniel-blake</id><summary type="html">&lt;p&gt;월간이웃과인정 22호 중 '외부 교육 공부 노트, 자기관리 교육을 받고' 읽고 밑줄&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;"나, 다니엘 블레이크"&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;왓챠플레이에 올라와서 보게 됐습니다. 다른 선생님께서 꼭 보길 추천하셨던 영화인데 드디어 보게 됐네요. 영화 덕분에 내가 현장에서 복지 당사자들을 어떻게 대했나 성찰했습니다. 내가 만나왔던 당사자들이 느끼기에 적어도 영화에서 다니엘을 성심껏 도와주려고 했던 앤의 모습으로 비춰졌을지 고민합니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;영화가 우리에게 시사하는 바가 많습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;사회복지 서비스의 전달체계 원칙이 영화 속에서 많이 훼손되었는데 특히 접근 용이성의 원칙이 심각하게 지켜지지 않고 있습니다. 실제 영국에서 저렇게 제도가 운영되고 있다면 관련 부서는 부끄러운줄 알아야 합니다.(우리나라는 어떤지도 생각해봐야겠지요.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;사회복지를 전공하지 않아도 다니엘이 수당을 받기 위해 자신의 존엄을 포기하길 강요하는 상황에 분노하지 않는 사람은 없을 것입니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;감독의 의도였는지는 모르겠으나 어려운 상황에서도 다니엘과 동료들은 인간미가 넘쳤고 어려울 때(특히 밑바닥으로 떨어졌을 때도) 서로 도왔습니다. 사회안전망의 구멍과 개인간의 연대와 우애가 대비됩니다. 제도가 개선되어야겠지만 먼저 인간다움에서 희망을 찾습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;마지막 결말은 힘든 현실을 암시하는 것 같습니다. 그래도 다니엘이 남긴 편지는 복지 당사자의 존엄과 인간다움을 생각하게 합니다. 아래는 케이티가 다니엘의 편지를 읽는 대사입니다. 계속 곱씹어볼만한 것 같아 공유합니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[last lines]
Katie: They call this a "pauper's funeral" because it's the cheapest slot, at 9:00. But Dan wasn't a pauper to us. He gave us things that money can't buy. When he died, I found this on him. He always used to write in pencil. And he wanted to read it at his appeal but he never got the chance to. And I swear that this lovely man, had so much more to give, and that the State drove him to an early grave. And this is what he wrote.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"I am not a client, a customer, nor a service user. "I am not a shirker, a scrounger, a beggar, nor a thief. "I'm not a National Insurance Number or blip on a screen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"I paid my dues, never a penny short, and proud to do so. "I don't tug the forelock, but look my neighbour in the eye and help him if I can. "I don't accept or seek charity.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"My name is Daniel Blake. I am a man, not a dog. "As such, I demand my rights. "I demand you treat me with respect.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"I, Daniel Blake, am a citizen, "nothing more and nothing less."Thank you.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;대사 출처: &lt;a href="https://www.imdb.com/title/tt5168192/quotes/qt3307351?mavIsAdult=false&amp;amp;mavCanonicalUrl=https%3A%2F%2Fwww.imdb.com%2Ftitle%2Ftt5168192%2Fquotes"&gt;IMDb&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="사회사업"></category><category term="당사자"></category><category term="전달체계"></category></entry><entry><title>"서울장신대'봄: 사회복지 관점 스터디'를 소개합니다." 밑줄</title><link href="https://paperworker-hsg.github.io/mitjul/mnkvol22-2" rel="alternate"></link><published>2018-04-30T10:10:00+09:00</published><updated>2018-04-30T10:10:00+09:00</updated><author><name>Paperworker</name></author><id>tag:paperworker-hsg.github.io,2018-04-30:/mitjul/mnkvol22-2</id><summary type="html">&lt;p&gt;월간 이웃과인정 22호 중 "서울장신대'봄: 사회복지 관점 스터디'를 소개합니다." 읽고 밑줄&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;계기&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;동료 희연이가 학교 동료들과 함께 만든 스터디 소개글이 &lt;a href="http://cafe.daum.net/coolwelfare/RfdK/72"&gt;월간이웃과인정 22호&lt;/a&gt;에 실렸다고 하여 읽어보았습니다.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;밑줄&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;'사회복지, 내 삶과 구분된 학문일까요?'&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;사회복지학의 매력이자 어려움이라고 생각합니다. 우리 삶에 밀접한 내용을 배우고 내 삶에 적용해본 다는 것은 큰 매력입니다. 그러나 사회복지 가치와 철학을 온전히 내 삶에 담아낸다는 것은 어려운 일입니다. 자신을 정확히 이해하고 나의 한계를 인정하고 나의 뜻을 명확히 해야 합니다. 그렇게 해야 사회사업 오래할 수 있습니다.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;내가 없는 학문이 아닌, 공부에서도 주체성이 필요하다고 생각합니다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;지식에 생명력을 불어 넣는다는 거겠지요? 봄 모임의 의도와 뜻에 공감합니다. 배우는 내용이 나와 동떨어져 있다면 공부하는 것이 현학이 되기 십상입니다. 논어의 위기지학(爲己之學)도 떠오릅니다.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;매번 준비하면서 부족함을 느낍니다. 배웠다고 해도 스스로 적용해볼 수 없다면 시험지에 화려하게 적힌 관상용 지식에 불과하다고 생각합니다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;나도 학교에서 시험을 보고 난 후에 허무하게 느껴질 때 이런 생각을 해본 적이 있습니다. 시험에 급급하고 마음의 여유가 없어 시험용 공부만 했던 것 같습니다. 참 부끄럽습니다. 배운 내용을 관상용 지식으로 남기지 않으려면 배운 내용에 내 생각을 엮어 글을 써보면 좋겠습니다. 글을 쓰면서 배운 내용이 내 지식체계 속에서 구조화 되고 확실히 내 것이 되기 때문입니다. 쉬운 일은 아니나 그렇게 해볼만한 가치가 있습니다.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;사회복지는 융합학문이기에 더 필요한 학문이 있다면 스스로 공부해봅니다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;사회복지학을 벼리로 삼아 여러 지식을 엮어 갈 수 있다는 것은 참 매력적입니다. 거꾸로 생각하면 알아야 할 것이 많으니 그만큼 힘들겠다는 의미일 수도 있습니다. 하지만 '나'와 '세상'의 관계를 고민해 볼 수 있는 좋은 구실입니다.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;응원합니다.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;서울 장신대 '봄: 사회복지 관점 스터디'를 응원합니다. 배우는 것에서 그치지 않고 자신의 삶을 성찰하는 것이 인상적입니다. 동료들과 귀한 시간 잘 누리길 바라며 스터디에서 고민한 주제들이 자신의 삶에 보탬이 되기를 바랍니다.&lt;/p&gt;</content><category term="사회사업"></category><category term="대학생"></category></entry><entry><title>'외부 교육 공부 노트, 자기관리 교육을 받고' 밑줄</title><link href="https://paperworker-hsg.github.io/mitjul/mnkvol22-1" rel="alternate"></link><published>2018-04-27T18:22:00+09:00</published><updated>2018-04-27T18:22:00+09:00</updated><author><name>Paperworker</name></author><id>tag:paperworker-hsg.github.io,2018-04-27:/mitjul/mnkvol22-1</id><summary type="html">&lt;p&gt;월간이웃과인정 22호 중 '외부 교육 공부 노트, 자기관리 교육을 받고' 읽고 밑줄&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;계기&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;지난 화요일에 김세진 선생님을 뵀습니다. 선생님께서 글 한편 소개해 주셨습니다. 이번 월간이웃과 인정에 실릴 글인데 제가 읽어보면 좋겠다고 권해주셨습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(다른 언급이 없다면 인용은 모두 아래 글에서 제가 밑줄 친 부분을 인용한 것입니다.)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"외부 교육 공부 노트, 자기관리 교육을 받고"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;김미경, 방화11종합사회복지관 과장&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://cafe.daum.net/coolwelfare/RfdK/72"&gt;월간이웃과인정 22호&lt;/a&gt; 중에서&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;방화11종합사회복지관 김미경 과장님께서 서초열린세상 박재우 센터장님의 교육을 듣고 정리하신 글입니다. 정신재활시설이나 정신건강센터도 아닌 종합사회복지관의 과장님께서 정신장애에 대해 공부하시고 기록해주셔서 참 반갑고 고마웠습니다. 공감가는 내용들이 많아 정리해봅니다.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;정신/장애/인&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;'정신'/장애/인'. 박재우 센터장님께서는 정신장애인을 '정신', '장애', '인'으로 구분하셨습니다. 정신장애인에서 처음에 정신에만 초점을 두었다고 하셨습니다. 그러나 장애도 알아야 한다고 하셨습니다. 그리고 가장 중요한 것은 바로 '인'이라고 합니다. 가장 먼저 공부하고 이해할 부분이 바로 사람입니다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;사람을 먼저 이해하는 것. 정신건강 사회사업 현장에서 최우선으로 붙잡아야할 근본입니다. 정신건강 복지 당사자를 한명의 평범한 사람으로 볼 수 있어야 합니다. 또한 그것을 넘어 당사자를 한명의 고유한 존재로 볼수 있어야 합니다. 그러러면 무엇보다 사람에 대한 이해, 당사자에 대한 이해가 선행되어야 합니다.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;최근 정신장애인이라는 용어 대신에 '심각한 정서적 고통을 경험하는 사람'으로 표현합니다. 이 둘의 차이는 무엇일까? 범주가 다릅니다. 정신장애인은 'trait(속성)'을 의미하지만 심각한 정서적 고통을 경험하는 사람은 'state(상태)'를 뜻합니다. 속성은 바꿀 수 없지만 상태는 바꿀 수 있습니다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;가장 공감하는 부분입니다. 사회사업가가 장애를 바라보는 관점도 그러합니다. 사회사업가는 장애를 사회적(혹은 상황적) 장애로 봅니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;그 때 그 일을 하는데 있어서 어려움이 있다는 말입니다.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;보통 '어떤 기능이 손상 결여된 사람'을 장애인이라 하지만 이는 의학적 명명일 뿐입니다. 사회사업은 그런 사람을 장애인으로 보지 않습니다. 사회사업에서는 장애인이라면 상황적 장애인 곧 그 사람과 맞지 않는 어떤 상황 '그때 그 일에서' 어떤 장애를 겪는 사람이 있을 뿐입니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;생태체계 관점에서 '장애'는 어떤 기능이 손상 결여된 쪽과 그 기능이 필요한 쪽이 만날 때 생기는 어려움입니다. 당사자와 환경이 맞지 않아서 생기는 불편 고통 갈등 따위의 어려움입니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.welfare.or.kr/"&gt;복지요결(18.4)&lt;/a&gt; p14-15 중에서&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;적어도 사회사업가는 당사자가 장애인이기 때문에 무엇을 못하고 무엇이 필요하다는 생각을 해서는 안 됩니다. 어떠한 상황에서 어려움이 있더라도 다른 상황에서는 어려움이 없을 수 있습니다.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;보편적인 4가지 조건&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;모든 사람이 살아가는데 필요한 보편적인 4가지 조건.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;①심리조건 세 가지&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;자율... 유능감... 관계...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;② 사회조건 한 가지&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;안정감: 경제적 안정, 심리적 안정, 물리적 안정(식사, 건강 등)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;당사자를 사람으로 바라본다면 사람다움이 무엇인지 알아야 합니다. 복지요결에서는 자주성과 공생성을 토대로 사람다움을 정의하고 있으나 박재우 센터장님께서 말씀하신 내용도 비슷한 맥락인 것 같습니다. 사람이 건강하게 살아가려면 자율, 유능감, 관계를 잘 누려야합니다.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;우리는 그동안 이 세 가지(심리조건)를 주지 않고 약을 주었습니다. 세 가지를 먼저 주고 약을 나중에 줘야 합니다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;사람다움을 먼저 챙기고 약물을 주자는 말씀의 취지는 공감합니다. 하지만 약물의 효용을 무시할 수 없습니다. 잠시나마 정신재활시설에서 당사자들을 지원했던 경험을 생각해보면 더욱 그러합니다. 약물 복용량을 임의로 줄여서 힘들어하셨던 당사자들을 많이 보았습니다. 약물만 복용하도록 지원한다는 것 자체가 문제입니다. 약물 복용과 사람다움에 대한 지원이 함께 이루어져야 합니다. 정신건강 사회사업 현장을 생각하면 두 가지가 모두 중요하기에 무엇이 먼저고 무엇이 나중이라고 하기가 어렵습니다.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;전인적 회복&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;회복은 두 가지 개념이 있습니다. 의학적 개념에서의 회복, 전인적 개념의 회복이 있습니다. 의학적 개념에서 회복은 증상이 사라져야 회복이라고 합니다. 그렇다면 전인적 개념에서의 회복은 무엇일까요?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;... 중략 ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;전인적 회복은 증상을 인정하고 이 증상과 함께 내 인생을 어떻게 살 것인가를 고민하는 것이 목표입니다. 그러나 당사자가 받아들이기 어려워합니다. 회복이라는 것은 내 인생의 집을 다시 짓는 것입니다. 약은 집을 짓는데 기초를 다져주는 것입니다. 전인적 회복에서는 먹는 약만 약으로 보지 않습니다. 자율, 유능, 관계, 안정감도 약이라고 봅니다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;'집을 다시 짓는 것'이라는 표현이 인상적입니다. 질환을 경험하더라도 인간다운 삶을 살 수 있다는 것이 전제되어야 합니다. 이것은 보통 삶의 기준, 정상과 비정상의 구분 등 고민해볼 거리가 많은 주제입니다. 이 부분은 저도 계속 고민 중입니다. 나중에 다시 정리할 기회를 만들어 보겠습니다.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;'약과 동시에 정신질환자라는 정체성도 함께' 삼키게 됩니다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;정신질환을 경험하지 않은 사람도 자신의 정체성에 대한 고민으로 힘들어 합니다. 하물며 정신질환을 경험하고 있는 당사자들은 자신이 원하지 않았던 정신질환자라는 정체성을 어떻게 받아들여야 할까요. 매우 고통스럽고 힘든 일입니다. 그럼에도 누구나 강점과 약점이 있듯이 정신질환도 하나의 약점 중 하나로 받아들일 수 있으면 합니다. 당사자들이 겪는 정신질환으로 인한 삶의 무게를 생각하면 이런 표현이 쉽게 말하는 것 같아 마음이 무겁고 송구합니다. 그러나 자신의 모든 면을 받아들일 수 있는 용기와 힘을 갖기를 희망합니다.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;마무리&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;정신장애인의 사례관리에서 '당신은 어떤 삶을 살기를 원하시나요?' 하는 질문이 중요합니다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;비록 정신질환으로 인한 어려움을 겪고 있더라도 사람으로서 꿈꾸는 삶이 있고 희망이 있습니다. 사회사업가로서 우리는 치유자가 아닌 조력자의 역할로서 당사자들의 삶을 지원하면 좋겠습니다.&lt;/p&gt;</content><category term="사회사업"></category><category term="정신건강"></category><category term="회복패러다임"></category></entry></feed>